[轉載] 我用幾次親身經歷，告訴你為什麼台灣產業升級做不起來

筆者把話先說在前面，產業升級不是打電動，累積資源到了，按按鈕就可以「Pon！」一聲，整個工廠跟生產的產品，全部都可以更換成新的。這件事實際狀況很複雜，就提筆者經驗過的一點小事，當然故事內容的對象跟產品都有修正過，請勿多做現實的聯想。

以前曾經幫小家的工廠，人數加外勞不足五十個那種，規劃一下產線的優化。說規劃也不算，就是幫老闆想怎樣可以改善生產效率，跟找出新的客戶來源。產線優化，具體就是加點小東西，讓手動線的效率提高，清理管線內的雜質，避免多餘的汙染。找新客戶，就是看既有的生產工具，能否找到非本行以外，有新的用途之類的。

結果當然是很慘烈，你想得到的便利小道具，拿去試用都是災難，原本以為會很好用的，線上都不買單。是因為老闆卡你？還是主管卡你？都不是，是外勞跟線上主管反對你，原因超簡單，他們現在用的，看來很蠢的方法，其實比你想的要省力跟單純。不信？自己去試試看，還真的比你買東西裝省力，不過是超簡單的槓桿原理，只不過人家用廢棄電線跟抹布就做到。

新客戶也是一樣，找了自己專業跟朋友，拿去可以試用的都試了，就是不可以，你想把表面處理上一層薄的塗層，結果不僅比原生產方法更貴還容易掉，用自己的科學知識，想辦法把產線的配方跟流程改變，改變到終於可以做成功。猜猜看怎麼著？改成這樣，其實就跟原本的生產方法成本相差無幾，何苦呢？

鍵盤敲字說轉型簡單，其實哪有那麼單純，很多產業的生產工具跟模式就是卡在那，要轉型需要投入極大的成本。老闆哪裡會願意啊，他辛苦三十年存了幾個億，買了一堆房子收租，小孩都出國念書有成就，今天你要他轉型，成本列出至少一億，會不會成還不知道，他哪裡會想理你。結果一堆人線上罵這些人不知長進，快笑死。

另一個經驗是，幫A工廠的老闆找好的上漆方法，然後找了B烤漆工廠，也找了C工廠的物理鍍膜跟D的化學鍍膜。總之大家都在試驗，看能否找到一種便宜又好上的方法，這樣就可以把韓國在中國那些代工廠一槍斃命（那是iphone跟sony、三星等爭霸的年代）。因為整個新型機殼的金屬含量配方跟傳統的不同，原有的烤漆廠做出的良率很低，表面不好看，所以試驗新機殼的公司亟欲找到可以成功生產的辦法。

筆者找了幾家，用了好幾種方法，其實都算免費凹人家試驗，人家也算知道這訂單大，願意試試看。半年下來，怎樣都不成，可以成的方法都很貴，完全不敷成本也沒有競爭能力。最後計畫不成，空留遺憾，然後不多久的時間，就被iphone跟samsung新機種打爆。原先新機殼的設計，是要改善一些彎曲跟抗壓性問題，所以台灣這邊才有廠找了新配方試驗，強度是夠了但是沒辦法上顏色，當然無法用。你說相關人士沒有努力，都不肯轉型求進步？

很多人用嘴巴說，買人家的機器來生產不就得了，你知道一台多貴嗎？機器算便宜，整個產線要調整，人員要重新訓練，還不見得會有成果，後面的花費才恐怖。

還有一個，是筆者觀察一些工廠內部，未上市跟上市的都有，他們的管理問題，以及努力想要轉型，最後卡死在哪些地方上的經驗。當然作為一個微不足道的供應商，在之間參與也只是陪著主管們傻笑，看著商機流逝到整個股價腰斬；相關人等每一個都覺得自己正確，但其實都不正確的過程。說穿了，就是管理失當，責任當然是老闆要負，但說一切都是老闆的錯，那就未必。

這怎麼說呢，有一家企業，他們想要改善現有的生產效率，以及購置新的生產線，計畫是要購買二手的機具，讓自己可以順便在產業鏈中，把自己後段的那一小塊也接起來。利潤算起來頗為豐富，而且更重要的是，不需要外移中國，在台灣的獲益就足夠了。當然最後失敗了，問題在哪？

問題在於，業務部門的人覺得這筆生意不划算，把現有的單包給下游就好了，何必為了喝牛奶買頭牛。生產部門的人覺得二手機具需要調整的部分太多，最後不如買全新的還會比較省。品管那邊則是根本不想要增加產線，因為老闆沒有承諾人力的增加。至於財務那邊⋯⋯正宮跟小三的問題我們就先擱置好了，不然沒完沒了（不是老闆的，是主管們的）。

就一個觀察者，大家講的都對，但真正問題出在大家都私心自用，很多黑的部分都沒有辦法去證實。例如業務那邊是跟上游還是下游串在一起，可以多跟下游拿一點點回扣，還是上游不希望你坐大。生產的問題像是誰去找這個二手設備的，跟現有的主管關係好不好；作業員根本就不希望多增加工作，就算薪水增加也不要。品管就甭提了，一堆超老經驗等退休阿姨卡在那，好好地何必找自己麻煩。

這還只是一家不到百人的小工廠，大的那種還見過夜市人生現實版的。讀者一定見過一堆鍵盤改革者，告訴你這種工廠倒一倒算了，或是老闆自己沒能力去死，只要那樣這樣下定決心，就可以成功之類的。筆者告訴各位，這些都是屁話，因為「只要這樣那樣就可以轉型成功」，還要你說？

課本上寫的東西誰背得比較熟還不知道。人的問題就是卡在那，現狀就是這麼慘烈，你不去擺平這些人，或是說服老闆忍痛人事改組花個幾百萬，後面怎麼可能搞得定？當你要越級去跟老闆談，就算老闆願意，下面也不會跟你一起革命的。一個會越權跟老闆報告，成為老大心腹來砍主管的人，誰曉得哪天會把刀砍向自己。這簡稱信用破產，只是自我感覺良好，而整個工廠的人，甚至附近的都會知道，有個小鬼出一張嘴就要大家失業回家。

抱歉，這就是轉型要面對的第一個問題，總是有一堆「扯後腿」、「拖油瓶」在那邊，你要怎麼處理這些無法跟上轉型的人？用說的都很簡單，自己去做做看再說。要人去死，看看人家會不會聯合起來整死你先。

最後，是筆者個人當年努力過，但最後沒成功的。因為看到太多偵測設備，其功能實在鳥的可以，監控跟操作蠢到爆表，但要花錢去買整套各式各樣的儀器，又貴得靠杯。所以想說，能否依靠自己的專業，設計某種光學儀器，一次搞定每一個數據？還真的去算過，測過相關的可能性，前途一片光明。

結果把樣本送去給每一個你知道的檢驗方法，都只能片面的測出特定的數據，全面性相當困難，雖說不是不可以。問題是，想要做出有多功能檢測的光學設備，重點不是光，是你怎樣製造那個Filter，越複雜的就需要越精密的製造方法。最後當然沒成功，不過也認清了為何日本人的設備充滿在這個產業，因為就是真的他X的一台測一半以上的數據，那個Filter你就是做不出來（要做出來，大概投入資本夠讓整間工廠倒了）。

簡單說，產業轉型跟升級，聽來很簡單，做來很困難，有人事的干擾，也有技術的限制，還有資金的管制。確實很多老闆，都想要你免費弄給他，他坐享其成就好，但話又說回來了，我們自己何嘗不是？有些東西僅僅只有概念，連個樣品都沒有，怎樣去說服人投資？這世界上最不欠的，就是別人出錢幫自己升級的概念。

所以前兩年，筆者才跟人討論過，政府既然有心要做，何不提出一些建議，設計某些可以量產的簡單東西，讓舊型產業都工業4.0化？筆者的計畫都寫一半了，認識的人也問了成本了，過去有一點點經驗，接觸過的廠大概需求量都可以算了，政府出資補助不需要數億，可以改善整個產業的效率，利基遠遠高過這個數。果然筆者還是太天真，後來整個放棄。

先不提鴻海這種超大型企業，不會願意他的那些供應商資訊整合好了，就算是這些代工廠跟中小型的供應商，也不會希望做到工業4.0化。因為太多東西的眉角都鎖在人的腦袋裡，資訊揭露的越多，他們可以「操作」的空間就越小。

這些老闆的敵人是另一個同業老闆，勞工的敵人是另一個工廠的勞工，真的給他4.0化下去，馬上體質最弱的全部倒掉，失業的人怎麼處理？筆者可是被問倒了，難道又要說政府出錢救這些人？把政府出錢改成納稅人出錢，很多人就會不願意了。

本文經王立第二戰研所授權刊登，原文發表於此

其實改革不嬲最主要係由下而上嫁啦，人地做左幾廿年都係咁做，你突然間話要乜野優化走埋去指指點點 邊有人理你

有乜可以優化最好既就係問前線，根本就唔應該你去諗